---
title: Publicación de materiales docentes en abierto
logo: openaccess-square.png
date: 2022-05-19
type: guias
---

Cualquier docente de la Universidad puede querer publicar algunos o
todos los materiales docentes que ha preparado en acceso abierto.
Esta guía explica cómo hacerlo.

Al publicarlos en acceso abierto, los materiales van a ser fácilmente
accesibles para docentes, estudiantes, y en general para cualquier
persona interesada en ellos. Los materiales podrán ser así consultados,
utilizados y reelaborados, siempre respetando la autoría original,
produciendo beneficios mucho más amplios que si no se hubieran publicado
de esta forma.

Los materiales docentes que pueden publicarse pueden ser de muchos tipos:
materiales bibliográficos (libros, apuntes, colecciones de ejercicios
o de exámenes, presentaciones o transparencias, guías de estudio, etc.),
vídeos, audios, etc. Aunque cada uno de ellos tiene sus propias características,
el proceso a seguir para publicarlos en abierto será en general
el mismo para todos ellos.

## Cómo publicar materiales docentes en acceso abierto.

Si decides publicar un cierto material docente en acceso abierto,
los pasos a seguir son los siguientes:

* Comprobar que todo el material, y las obras incluidas en él
(por ejemplo, gráficos) ha sido realizado por quien lo va a publicar,
o bien que se tiene permiso para publicar en
acceso abierto los elementos de terceros que se hayan
podido utilizar.
* Elegir la licencia de distribución del material, entre
las que se consideran como de acceso abierto.
* Marcar el material con la licencia elegida.
* Publicar el material en alguna Plataforma de Publicación en Acceso Abierto de la Universidad.

Naturalmente, todos los autores del material han de estar de acuerdo
con seguir este proceso y con las decisiones que se tomen
durante él, y de forma muy fundamental, en la elección de la licencia.

Vamos a ver estos pasos con más detalle.

## Comprobación de propiedad y permisos

El contenido del material será, en general, de
quienes lo han realizado. Pero a veces se utilizan algunos
elementos de terceros (fotos, gráficos, audios, etc).
Por eso, como paso previo a la publicación del material
(vaya a publicarse en acceso
abierto o no) es importante asegurarse de que todo el
contenido es nuestro, o de que tenemos permiso para
publicarlo con la licencia elegida

Si se detectan elementos que se han incluido sin permiso,
conviene eliminarlos, o sustituirlos, antes de publicar
el material, o, si es posible, obtener permiso de su autor
para incluirlos. Si se obtiene permiso de su autor,
se podrán incluir, siempre mencionando la autoría,
citando adecuadamente la obra original, y si es
caso mencionando las condiciones bajo las que se
obtuvo el permiso.

Mención especial merecen los elementos que
tengan una licencia libre. Cuando esto ocurra,
se podrán incluir en el material, siempre citando
adecuadamente el elemento original, y su autoría.

Además, ten en cuenta que para fragmentos de
obras ajenas que convenga citar por motivos académicos,
es posible que te puedas acoger al derecho de cita:

> Es lícita la inclusión en una obra propia de fragmentos
> de otras ajenas de naturaleza escrita, sonora o audiovisual,
> así como la de obras aisladas de carácter plástico o
> fotográfico figurativo, siempre que se trate de obras
> ya divulgadas y su inclusión se realice a título de cita o
> para su análisis, comentario o juicio crítico.
> Tal utilización solo podrá realizarse con fines docentes
> o de investigación, en la medida justificada por el fin
> de esa incorporación e indicando la fuente y el nombre
> del autor de la obra utilizada. 

>> [Texto Refundido de la Ley de Propiedad Intelectual](https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-1996-8930),
>> Real Decreto Legislativo 1/1996, de 12 de abril
>> (Artículo 32: Citas y reseñas e ilustración con fines
>> educativos o de investigación científica, Apartado 1)

Cuando la obra a publicar sea de varios autores, puede ser
conveniente un documento formal, firmado por todos ellos,
en el que se reconozcan mutuamente su autoría conjunta.

Cuando hayas terminado con este paso, tendrás un material
que estará listo para publicar, pues incluirá sólo obra propia
y obra con permiso para ser incluida.

## Elección de licencia

El siguiente paso 
será elegir la licencia con la que se va a publicar el material, entre
las que son reconocidas como "de acceso abierto" por el
Consejo de Publicación Abierta de la Universidad.

El autor, por el hecho de ser autor de su obra, tiene
originalmente todos los derechos sobre ella. Quien recibe
esa obra sólo puede ejercer los derechos que el autor
le haya otorgado. Quien recibe la
obra no puede reproducirla, ni redistribuirla, ni incluirla
en una compilación, ni realizar una obra derivada
(como una actualización o una traducción), por ejemplo,
salvo que consiga permiso del autor.

En el caso de la publicación en acceso abierto,
la licencia es el texto que indica qué permisos estás
otorgando a quien reciba tu obra, automáticamente
y sin que te tenga que pedir permiso específicamente.
En general, estos permisos incluirán los que detallan
las definiciones más habituales de publicación en acceso
abierto. Por ejemplo, la declaración de Berlín sobre
Acceso Abierto indica que para que una obra se considere
publicada en acceso abierto:

> "El (los) autor(es) [...] deben garantizar el derecho gratuito,
> irrevocable y mundial de acceder al  trabajo, y licencia
> para copiarlo, usarlo, distribuirlo, transmitirlo y exhibirlo
> públicamente, y para hacer y distribuir trabajos derivados […]''

>> [Berlin Declaration on Open Access](https://openaccess.mpg.de/Berlin-Declaration), 
>> 22 de octubre de 2003

El Consejo de Publicación Abierta de la URJC ha reconocido
como licencias de acceso abierto las siguientes (que cumplen
las definiciones más habituales de acceso abierto):

* [Creative Commons Atribución](https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es).
En resumen, esta licencia permite compartir (copiar y redistribuir
la obra en cualquier medio y formato), y adaptar (remezclar, transformar
y construir a partir del material para cualquier propósito,
incluso comercialmente) la obra, siempre que se atribuya correctamente
(se de crédito de manera adecuada, incluyendo un enlace a la licencia,
e indicando si se han realizado cambios a la obra).

* [Creative Commons Atribución-CompartirIgual](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es).
En resumen, esta licencia permite lo mismo que lo anterior, con la misma
condición de atribución, pero además incluyendo la condición de
"CompartirIgual" (si se remezcla, transforma o crea a partir de la obra,
se debe distribuir la nueva obra bajo la misma licencia original). 

Dicho en otras palabras, quien reciba una obra con una licencia
"CC Atribución" puede realizar obras derivadas, y distribuir estas
obras con cualquier licencia que quiera, incluyendo con licencias
tradicionales "todos los derechos reservados", mientras que si la
recibe con "CC Atribución-CompartirIgual" también puede realizar 
obras derivadas, pero sólo puede distribuirlas también con licencia
"CC Atribución-CompartirIgual". En otros aspectos, ambas licencias
funcionan de la misma forma (en ambos casos las obras se pueden
copiar y redistribuir, por ejemplo). En ambos casos, ha de reconocerse
la autoría de la obra original.

La licencia ha de ser acordada por todos los autores de la obra.
En caso de que se haya elegido firmar un documento de reconocimiento
mutuo de autoría, se puede incluir a él la licencia elegida para
su distribución.

Cuando se haya elegido la licencia, tendrás lo necesario para
poder pasar al siguiente paso.

## Marcado con la licencia elegida

Una vez sabemos qué licencia vamos a usar, tenemos que marcar
el material con esa licencia. Para ello, idealmente deberíamos 
incluir en el material un texto similar a este:

```
©2022 Autora Mengánez Zutánez  
Algunos derechos reservados  
Este documento se distribuye bajo la licencia  
“Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional” de Creative Commons,
disponible en  
https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es
```

El año es el año de publicación, y "Autora Mengánez Zutánez" sería
el nombre de al persona autora del material (si son
varios los autores, aparecerá el nombre de todos ellos).
Naturalmente, la referencia a la licencia será a la que
se haya elegido en el paso anterior.

La forma de incluir esta nota dependerá del tipo de material:

* En el caso de materiales "estilo libro", 
normalmente este texto se pone en una de las primeras páginas
de la memoria, en el mismo sitio que suele verse en los libros
la nota de copyright y "Todos los derechos reservados". 

* En el caso de otros materiales textuales, este texto se podrá
poner en una de las primeras páginas, o al final del documento,
si por su naturaleza ponerlo en una de las primeras molesta a la
lectura. También se puede optar por ponerlo como pie de página.
Por ejemplo, en presentaciones o transparencias es común ponerlo
al final, en una transparencia especifica; en textos cortos tipo
artículo es común ponerlo a pie de página.

* En el caso de vídeos, puede ponerse como una cortinilla al principio
o, más comúnmente, al final, normalmente en el mismo sitio y de forma
similar a como se incluyen los títulos de crédito.

* En el caso de audios (por ejemplo podcast), es común locutarlo al principio,
justo después de la introducción, o al final. Normalmente en el mismo
sitio donde se locuten los créditos.

* En general, hay que buscar una forma de incluirlo en el material que
permita encontrarlo e identificar la licencia fácilmente, pero que
esté adaptado al tipo de material y que interfiera lo menos posible
con su uso normal.

Y con esto estaremos listos para el último paso.

## Publicación

El proceso termina con la publicación del material.

Para la publicación del material, la Universidad dispone de una serie de Plataformas de Publicación en Abierto, para distintos tipos de materiales. Las principales son:

* Archivo Abierto de la Universidad,
[BURJC Digital](https://burjcdigital.urjc.es).
Se seguirán las instrucciones descritas en ["Cómo publicar"](https://burjcdigital.urjc.es/page/howtopublish)
en el [sitio web de BURJC Digital](https://burjcdigital.urjc.es).
Junto con el material (normalmente en formato PDF) se puede
(y es conveniente) depositar un archivo comprimido (ZIP) con
el material en formato editable
(DOC o DOCX de Word, ODF de LibreOffice y otras herramientas,
LaTeX, etc.), y otros materiales relacionados con él, como por ejemplo
fotos, figuras, datos, software, documentos multimedia, etc.

* Servicio de vídeos y audios de la Universidad,
[TV URJC](https://tv.urjc.es).

Poco tiempo después de haber realizado el depósito,
el materia quedará depositado, y disponible públicamente en el
Archivo Abierto.

## Qué pasa a continuación

La publicación en estas plataformas proporcionará una dirección
única ("DSpace handle", en el caso del Archivo Abierto), normalmente
representada mediante una url o hipervínculo, para el material.
Esta dirección será preservada por la plataforma, de forma que 
mantenga en el tiempo y sea encontrable por los buscadores de
Internet.
En el caso del Archivo Abierto, además esa dirección,
junto con los metadatos de la memoria
(título, autoría, resumen, etc.) pasará a índices electrónicos
bibliográficos, de forma que podrá ser localizada por
buscadores bibliográficos, y también buscadores generalistas.

Con esto, el material docente (y los otros materiales depositados con él)
pasarán a formar parte del conocimiento universal publicado en
acceso abierto, y quedará a disposición de toda la humanidad.
